作為香港人 去到新加坡覺得好自卑

我並唔係想貶低香港，或者吹捧新加坡，只不過好多人成日將呢兩個地方比較，所以我去完旅行觀察過都有感而發

話說1月頭去左新加坡旅行，期間同唔少新加坡人傾過計 (uber司機,餐廳侍應,sales,餐廳食客都有)，亦都有留意過新加坡呢個地方，忽然間覺得香港/香港人比唔上佢地

第一，新加坡既衛生程度比香港好好多，條街真係冇乜垃圾，又唔會有一袋二袋垃圾咁擺喺行人路，有d地方可能會有少量煙頭咁，但整體都比香港乾淨好多，而餐廳/熟食中心方面，發覺佢地真係幾著重衛生，即使係好平民價錢既熟食中心，都唔會搞到好似香港d大排檔咁，地板同餐枱都好整潔，去咁多間餐廳同熟食中心都未有見過老鼠或者昆蟲

第二，新加坡人英語水平幾好，呢個應該同用英文做官方語言有關，但係同時間新加坡人又會繼續識講佢地自己既母語，反觀香港，廣東話固然係香港人重要既母語，但係香港人都唔應該忽視英文，始終英文係一種國際語言，新加坡人呢一點做得比香港好好多

第三，世界觀。因為新加坡係一個國家，所以新加坡人同新加坡政府唔會被其他國家干預或牽制，佢地喺經濟方面發展都係考慮全世界，而唔係單單一個國家，反而香港因為喺中國手上，香港政府既所有政策都要顧及中國既感受，導致香港既經濟都偏向依靠中國，同時間有唔少香港人都覺得香港冇左中國會失敗，令到好多香港人同埋個政府都缺乏世界觀，只係得返中國觀。

第四，新加坡既城市規劃。我發現新加坡既城市規劃做得唔錯，屋苑同屋苑之間有分隔，中間可能係公園或者綠化空間，睇落好似冇咁擠逼，反而香港近呢廿年都冇乜點規劃過，不斷起牙籤樓，舊樓重建，搞到每一個區都冇左自己特色之餘，更變到九唔搭八咁

不過新加坡既自由程度同政治環境絕對比香港差，我去左新加坡6日，好似未喺街上見過任何關於政治既banner或者標語，成個城市都好似唔理政治，多數人都係政治冷感咁，或者呢個就係一黨專政既問題

仲有就係新加坡勞工分佈好奇怪，做地盤清潔侍應呢類基層工作既大多都係外來人口 (可能係馬來西亞或者南亞人)，而新加坡人大多都做寫字樓果類用腦較多既工種，呢一點我都唔知係好定壞

香港條街唔衛生係香港人造成架咩

未必係香港人
但眼見一班支那人入侵香港 我地好似乜都做唔到

我覺得香港乾淨好多，你只係未去過新加坡最local既地方

希望係啦
我都只係去過牛車水 bugis 裕廊呢幾個相對平民既地方 其他都係遊客區

發展幾好都頂唔順喎..文化荒島一個
無創意無獨立思考
出嚟啲人一味搶表現,擦鞋 淨係諗點搵錢點攞獎
利益最大化嘅社會

仲有就係新加坡勞工分佈好奇怪，做地盤清潔侍應呢類基層工作既大多都係外來人口 (可能係馬來西亞或者南亞人)，而新加坡人大多都做寫字樓果類用腦較多既工種，呢一點我都唔知係好定壞

馬來人印度人本身就係新加坡人
點解會變咗外來人口？
去旅行連個地方嘅背景都可以唔識？

新加坡政府同新加坡人都係得面果浸！
你住耐啲就發現，其實香港唔會差新加坡太遠
利伸；曾經係新加坡生活約兩年

睇你追求啲咩
新加坡真係好似玩緊SIMCITY
政府安排好曬你既一切 從讀書就學生仔住屋基本唔會出錯
但相反你唔會有太多可能性 連日常拍拖娛樂都係個幾味
以前識得讀U識坡仔 係咁話拍拖無地方去 但相反佢地個感情關係又再簡單穩定啲

仲有一個大問題 就係玩SIMCITY果條友 姐係政府一問題就大撚獲 好似依家李顯龍俾人反 佢年紀又已經大 下一任唔知會點

佢有小小似planned economy 姐 但係都唔係好似北韓咁

始終都係個mixed economy 下一任大問題極應該都有個譜嘅 唔會變得好多

試下每年塞5萬 (150x365) 個印度人入新加坡睇下會點

第三點我都認同，身邊有啲同事朋友成日都話冇中國香港就收皮，我就話十幾廿年前中國未發圍個陣香港好撚差咩？
根本啲人嘅態度就同以前唔同，未打先輸

講真人人有工開有飯食有屋住
生活無憂搵鬼理政治咩
係香港笠笠亂先咁多人去理政治
以前香港生活無憂咪又係人人諗點搵大錢，政治wfc
唔好下下用自己個套套落人地到諗

就係以前中國未掂先多機會
香港淨係做轉口都賺到笑
依家啲廠已經識直接同鬼佬deal

新加坡全年旅客1600萬 香港5700萬 足足3倍之差一直處於高負荷水平，所以有乜好自卑

新加坡交通呢

去過一次新加坡之後永遠唔想再去
D 物價貴到
公共交通又垃圾
巴士想學日本既TERMINAL 不過日本靚過佢200倍

食得好住得好 邊個會去反政府

新加坡冇根深蒂固嘅文化
所以對外來人及思想都比較容易接受
但係響李家統治下行精英主義

係一個縮水版專政中國 有好有唔好

容許uber 架架的士都可以用支付寶
但唔可以評擊政府

係條街唔飲得酒嘅地方

月經

食香口膠都唔得

各有各好

人地話起樓就起樓 梗係會好環境
香港班環保撚又話邊到唔起得 果到唔起得
唔插針咁起點有樓

好簡單人哋個個想自己國家好
所以會有公德心
唔想整衰自己地方
攜手盡力建設自己國家

香港個個攞著數
賺到盡炒樓唔使你下一代有冇得持續
整衰香港
賺到夠就移民
香港死
無所謂

新加坡好清析分階層精英/大眾(多數華人)及狗(入口低技術)

樓上屌新加坡公共交通唔好
係咪唔知人地車位係硬性規比例高
易泊車之餘 普遍收費都比香港平
佢地有能力買車既精英渣車好爽

唔好乜野都瀨人
根本香港人公德心根本就唔好
呢排冬天
10個有9個麻甩佬吐痰呻鼻涕落地下

香港已死

城市規劃係真嘅，但係香港多郊野，呢樣又係新加坡人恨唔嚟 同過個坡仔傾偈，佢超鍾意香港有咁多郊野，唔使下下放假都去唱k，同埋佢好欣賞香港首地鐵，話好過新加坡好多 佢最唔慣就係冇辣嘅食同埋好凍

唔係完全城市規劃 係政府取捨

香港郊野好多係因為地勢唔適合起樓
新加坡east coast成個stretch都唔差
但佢地咁細想唔好諗有埋香港d東龍島

相輔相成 佢哋選擇多土地供應
樓價平同密度低
設計上都唔需要完全只係由利潤角度考慮
所以佢哋樓宇外觀都比香港多元化好多

果邊有d樓既設計都幾有創意 好似話可以避免望到格離屋 但係社會限制左創意係真

其實呢一樣野係有日搭uber 個司機同我講
可能個意思係土生土長新加坡人同新移民既分別

岩 新加坡有選舉咪又係投返人民行動黨

地盤佬

住過一排頂唔順交通同天氣

你覺得香港唔係 ?

一講英文，已關，垃圾帖一個

新加坡啲車好高稅
你估人人都揸得起
你係唔係唔知新加坡公共交通幾垃圾
上年條SMRT又水浸又撞車又車死工人又裂車

所以呢個國家咪淨係分精英與狗

唔係話廣東話唔重要 本土語言重要 咁國際語言呢

本身星馬一帶係馬來人住
佢哋先係原居民
華人 印人 馬來人 都係土生土長
但啲馬來人冇咁aggressive同醒目咪做低技術工種

佢意思應該係想話singlish垃圾...

不得了
我果幾日主要搭巴士 地鐵 uber同的士
巴士唔算好難搭 非繁忙時間班次都係10-15分鐘一班 按路程收費 最平都要接近1蚊坡紙 算係貴既 不過方便過搭地鐵先

來往機場既地鐵真係好麻煩 明明同一條線 去到某個站要轉車 成堆人搬住行李一袋二袋逼過對面 好撚on9

本身地鐵咁多條線規劃都有問題 走線唔係沿住大路 (煩似彌敦道 英皇道咁) 冇啦啦會轉左去第二邊 明明近到格離站咁近都要轉一兩次車

的士呢 本身起標都好貴 仲要加埋cbd附加費 peak hour附加費 旺角去佐敦咁近已經講緊10蚊坡紙

難道HongKong English特別優越咩？
起碼人地肯講

香港係適合做生意嘅地方，新加坡係適合打工嘅地方

最重要原因真係房屋政策同科研政策
新加坡7成公管房房，政府起完用成本價賣比新加坡人。佢地唔會供30年樓，地產商受政府嚴格監控，唔俾囤地，所以地價唔會偏貴，小商戶租金地本下降，賣既野會教平。
新加坡教育屬全精英主義及專才教育，12-15%人讀到大學，2間研究型大學，讀唔到大學可以去職業訓練學校（但其實都唔易入）。整個社會都尊重大學生（因為真係精英），最低起薪2萬1HKD。 2萬1人工，樓價低，呢d先係新活來，除住樓外，其他生活水平同消費同香港差唔多（近年開始高過香港少少）。每個年青人都有希望，而且教育到好愛國，所以好團結，整體國家力量好大。
政府銳意發展科研，成就好高，因為真係放好多錢落去，吸引到好多世界頂尖科研人員去任教。海水化淡技術世界第一，擺脫要向馬來西亞買水既命運；淨化水系統技術又係世界第一，勁到馬來西亞要運水去新加坡做食水淨化處理再運番比馬來西亞人飲
如果香港低樓價政策（起碼唔會個個淨識搵錢之後買樓作人生目標），再行番12-15%大學入學率精英主義同專才教育（非現時DSE既通才教育），放番錢落科研，情況會有好大改善。

一睇呢個comment真係大大聲聲左出黎
好似支那人話美國無自由咁

新加坡係獨立國家
香港就做咩都只係俾大陸抽後腿
香港發展實俾人屌打啦

佢地真係好團結，以新加坡為榮咁話
香港呢？香港人個身份俾人感覺唔錯囉 但真係好唔團結 冇心為呢個地方付出

新加坡人英文普遍好多香港好多
唔好再停係20年前思想

我係第一次去新加坡 完全聽得明佢地既口音
佢地後生仔都係用英文傾計

香港政府成日話學新加坡
不如學下點樣成為一個獨立國家先啦 日日都顧住中國

明明英文都係香港官方語言
點解而家喺街聽到嘅係蝗語>>>廣東話>>>英文>>>>>>方言

另外新加坡規劃真係好好 加上喺熱帶, 啲綠化真係冇得輸

望住佢地個aerospace發展，呢d先係應該在地少國家發展既產業

但係新加坡家庭私家車擁有率好似高過香港

你覺得民主係一種手段 咁星加坡係唔錯
But 係星唔係新

樓主去旅遊？
住邊呀
得閒都想去下但怕單機去會好悶

係條街一捉到亂掉垃圾就會俾人捉去掛住個牌掃街
點會有人敢掉垃圾

需要去到自卑咁嚴重？

香港比支那管
差唔多咁上下啦

同樣俾極權國家管治，淨係住屋已經無得比

我派你去對冧佢地

同過一個新加坡大學生傾計佢話佢哋係真心投俾執政黨覺得佢好好。
就算投反對黨，都冇諗過要政黨更替純粹想比小小警戒執政黨。

生活環境好
洗撚理政治

人地政府崇尚優生學，專收優質移民。
我地就每日接收支那一百五十件廢物。
點比？輸撚硬

單唔單機都好悶

第三點真
香港人唔應該將眼光過份放喺中國嗰度

女朋友係坡妹
結左婚打算係香港生活

聽聞佢哋啲外勞夜晚係搭車返馬來西亞瞓，唔知堅定流

老實說 沙士前 香港條街係好污衊

香港係呢方面真係戇鳩
日日收咁多垃圾

無辦法，人地要殖民溝淡我地

樓主提出既野9成都關政府政策問題
唔洗自悲

英文都係香港官方語言
合約中英都有效
係你地冇花過心機去學姐
更何況香港人都唔見得中文好好
李同你，呂同女都未講得好

而家香港條街都好污衊
自從前年開始政府就少咗洗街
有時巴士站側邊啲嘔吐物
可以成個禮拜都冇人清
啲漬要等落雨先清得走

去做新加坡人喇

新加坡只係澳門2.0
悶到嘔

同屋企人去 住半島怡東酒店 但其實好普通

咁多人接受唔到批評

發展黎講新加坡起碼有真既科研

剩係唔洗買condom水已經贏左啦

新加坡起碼係有希望既地方

香港只係見到愈黎愈差

講大陸人 新加坡一樣好多 不過佢地本身係mixed人種

大學黎講 佢地都好唔鐘意d prof/同學係曬大陸印度人

但係人地係有改善緊

香港唔引入多d大陸人已經偷笑啦

清潔問題係佢地政府罰得勁姐
唔覺得hk差過sg
我好撚憎sg人
要面自大
人買車你又買

連茶記阿叔同的士佬都識講英文，呢樣香港真係冇得追，英語教育真係做得超唔掂

綠化同衛生真係搞得幾好，周圍都有草有樹，同埋成日落雨都冇乜蚊，仲要公園都冇蚊果下勁，又唔會周圍垃圾(除左小印度，真係好似去左印度 )

本地人仲幾nice

我覺得似90年代香港

鍾意自大吹奏程度
同蝗有得揮

有好野咪學習下人地

同97前香港人有相似地方

有幾何洗一次街
外判晒出去

又多老鼠甲由

因為佢地無最大既敵人
共產黨

城巿規劃真係輸一成條街
香港大新加坡接近一倍
不過我就唔知新加坡多唔多平地

填海

連自主權都無點同人比

通識堂 巴打通識應該攞5**

香港有幾好都無用 比共產黨攪到玩撚完

佢地都係極權國黎

咁你咪移民囉 唔需要留係香港

做咗廿幾年人從來冇試過喺隨地亂拋垃圾，周街都垃圾桶，完全唔明廢物點解行多兩步都唔肯要掉落地。廢老同煙剷更加唔使講，老撚憑隨地掉煙頭同吐痰

咁似五毛講野既
其實都係想香港變得好d

我都有諗過呢個情況
但點解會揀香港

始終新加坡係一個國家
香港係...

另外啲公廁又係勁污糟，好好地可以疴到成地屎尿。大學飯堂又係痴線，先唔講食完唔執盤依啲基本嘢，有啲人讀到大學都可以食飯食到天一半地一半成枱都係

有洗不過做下樣，平時求其掃/唔掃，有阿sir黎睇果陣就落力掃

有fd做過倒垃圾同洗街話我知，唔怪之條街咁污糟

都你睇我好 我睇你好
你自己毒撚格容易自卑就唔好拖埋香港落水

政治上新加坡人係冷感嘅 但係佢地好留意香港政治同埋大多數都支持香港民主 因為想睇下香港最後會變成點
生活上食同住都唔係問題 好多foodcourt俾你揀 價錢平均平過香港 但係地方始終係細冇乜地方行山
男仔19歲要當兵兩年 訓練對國家嘅認同感 呢樣野香港就缺乏
而且坡妹好正想娶翻個
利申住緊係新加坡 呢幾日朝早幾涼下

有錢 邊到都係天堂喇

香港靚樣多但平胸
坡妹身材正背多fun

係 柔佛同新加坡好近 好似羅湖同香港一樣 同d大陸人住深圳但每日過關黎香港番工既道理一樣
另外 新加坡曾經係馬來西亞既一個州 係之後佢自己獨立左
利申 馬來西亞人

星加坡最高點好似海拔百幾米，全國基本平地一塊

本身佢做wedding planner係香港好搵過星洲
而且香港多娛樂對比果邊既物價低d容易提高生活質素
同埋佢鍾意有冬天 我屋企人又係呢邊

坡妹啲樣真係麻麻
但唔知點解格離馬拉好多靚女

坡妹華人幾得喎
利申翻工日日目及OL

新加坡得遊客區乾淨架咋

係
不過大部份香港人心態都有問題 覺得冇左支那就仆街

講下人地好既一面 比較下都唔得

問題係香港遊客區都好污糟

啱阿,亞洲賤種似未進化人種淨係識飲飲食食,講真亞洲人有飯食有屋住,一年去幾次旅行就滿足,咁就庸庸碌碌過一世,唔會有咩自我實現等高尚情操,不過好彩世界仲有白人推進文明發展

坦白講 去到日韓台甚至歐美 好多地方我都好自豪自己係香港人 因為真係好多人覺得香港係一個發展得好好既城市 覺得香港人好靈活變通咁 對香港好好奇
喺新加坡所謂自卑既原因係因為覺得我地發展得唔夠人地好 又冇一個肯為自己人著想既政府

最記得我臨走去郵局寄postcard 郵局職員見我係香港人 用廣東話同我講 香港好大壓力 間屋好細喎
果刻我係度諗 點解香港會俾人感覺係咁

同支那人一鳩樣,搞衰自己地方就去歐美享受民主自由,富大貴嘅生活

真係好多平地 搭地鐵高架路段可以望到好遠

睇見你最後郵局呢段就更加覺得係無咩見識
例如有人諗起東京
有d人會諗起鐵㙮 有d人會諗起好乾淨既街
但係都有人諗起日本人生活壓力好大
價值觀係社會>個人
或者生活成本超高
咁唔通個東京友返到去又要覺得好自卑
只可以話你國際視野太窄 成日本住[香港世界第一] 咁出到去見到人其他有野做得好就自卑

反而識幾個新加坡人都好唔中意新加坡所有嘢都規劃好晒,好唔organic

其實你講得岩既，每個地方都有好有唔好
好多人都中意攞新加坡同香港比較，香港真係喺好多方面俾人比下去，就連民主自由呢d好處都慢慢消失緊，唔覺得有問題咩
香港對我黎講仲係一個唔錯既地方 但係仲有好多地方要做返好 就係咁

新加坡好多野都係man-made 諗諗下真係冇乜organic

我聽個版本係直頭一車車送返去瞓，唔比過夜，好似趕羊咁
香港個啲純粹係無錢係香港住姐

新加坡人英文好係因為佢地係幾個種族嘅人撈曬一齊（印度，馬來人，華人）
為左溝通真係點都要學少少英文
香港就九成幾華人
其本上就冇乜機會要用英文

而新加坡起樓疏係因為佢地真係好少山同平地多
但香港就山多 真係起到樓嘅地少好多
所以先要起插針樓

屌啊我去新加坡d平民食店
勁多蒼蠅，地下又污糟又油
食pepper lunch 都可以食到肚瀉
去7仔買野飲 自由斟個area 永遠一堆螞蟻
你話我知新加坡乾淨

你既point 都幾啱 但都係只係睇表面 政治冷感係部分因為大家都唔會窮得去邊

但好多人都會上網投訴 因為集會遊行係犯法

而家新加坡新既樓都只係600-800 尺 同以前普遍黎講係好細

祖屋 30萬坡紙都俾後生仔投訴買唔起

同埋新加坡教育系統好大壓力 banding 嚴重過香港 考唔到大家就gg 大學生普通degree 起薪都香港差唔多 好彩既係升唔到大學佢地有錢送佢地出國讀 係錢都有 “top up” degree

交通好唔方便 地鐵壞既次數多過香港 渣車每年牌費貴過香港好多 買車都貴過香港

娛樂又少 地鐵收11點幾 的士12點後 加價 好似1.5倍 由地鐵收去到12點你唔會搵到的士

其實一黎係大陸人 但無可否認香港都有一班自私嘅人 成日見到啲mk亂丟垃圾

點解香港人可以搞成咁
係咪真係要學似新加坡搞嚴刑峻法先得？
有冇少少公德心？

有冇新加坡人好鐘意香港？

好多人食完煙周圍掉
隨地吐口水吐痰

冇自由amos

樓主去到人地地方覺得自卑真係算九數

又係依個「港女困局」
係呀全世界都係垃圾呀
係呀新加坡又專制又悶啲野又貴
係呀樓主見人地好駛唔駛自卑呀

大佬呀
就算新加坡背後幾廢
都改唔到香港其實更垃圾既事實

近年唔見得香港有幾自由

自卑在於大家同樣冇民主 但人地個政府都會理下自己人生活得好唔好 諗野都總算係為自己人著想
香港政府呢

都係個句 隔離飯香d
(可以返新加坡住但情願向香港捱)

唔係香港嘅問題，係香港人嘅問題，上至政府下至市民都好大問題

起碼人地填表個陣夠膽填english係fluent/native
係香港，native就唔會啦，但三大都唔知有幾多個敢填english係fluent，有d叫佢地講英文仲7過唔少名校中學雞

根本就兩舊屎比
地方細，冇民主
講完

你知唔知 新加坡你亂黎既後果會有 鞭刑嫁..
香港亂黎最多拉你坐牢

其實美國日本歐洲新加波都係收高質人黎移民
係香港先咁撚on9，每日百五件垃圾

普遍坡妹見佢隻腳好白滑

再向上望爛面

好似香港咁通街都係建制泛民人頭banner真係好咩？真係想知外國人黎都香港見到通街都係爛人頭有咩諗法

所以咪話新加坡條街乾淨囉
起碼冇一堆爛banner

仲有果d港媽既英文 真係好恐怖
格硬拉長d音 亂加重音 教壞細路

最大問題係係香港講英文會比人笑你扮嘢
搞到成個環境都係嚇到d學生唔敢講英文